% Resumo/palavras-chave (língua vernácula)------------------------------------------------------
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \uppercase{\textbf{Resumo}}
\end{center}
A detecção automática de anomalias ferroviárias tem se tornado um tema de grande relevância devido à necessidade de aumentar a segurança, reduzir custos de manutenção e melhorar a eficiência operacional das ferrovias. Métodos tradicionais de inspeção, realizados manualmente, são caros, lentos e sujeitos a erros humanos, o que motiva o uso de técnicas de visão computacional e aprendizado profundo. Este trabalho apresenta uma análise comparativa de diferentes modelos de aprendizado profundo aplicados à detecção de anomalias em trilhos ferroviários por meio de imagens. São investigadas arquiteturas clássicas de redes convolucionais, métodos híbridos e transformadores visuais, além de modelos especializados projetados para o domínio ferroviário. O estudo inclui etapas de pré-processamento e transferência de aprendizado, seguindo as melhores práticas encontradas na literatura. Os resultados esperados envolvem um maior custo computacaional em troca de um desempenho superior em relação aos métodos tradicionais, maior robustez em condições variadas e identificação das arquiteturas mais adequadas para a tarefa. O objetivo geral é contribuir para o desenvolvimento de tecnologias mais precisas e acessíveis para manutenção preditiva da infraestrutura ferroviária.


\begin{center}
    \uppercase{\textbf{Palavras-chaves}}
\end{center}
Detecção de anomalias; Visão computacional; Aprendizado profundo; Transferência de aprendizado; Transformadores visuais; Infraestrutura ferroviária.
